\documentclass[12pt, a4paper, brazil]{article}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\blue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\green}[1]{\textcolor{green}{#1}}
\newcommand{\expo}[1]{\exp{\left({#1}\right)}}
\newcommand{\adag}{a^\dag}
\newcommand{\id}[1][]{\mathbb{I}_{#1}}
\newcommand{\tr}[2][]{\mathrm{tr}_{#1}[#2]}
\usepackage[qm, braket]{qcircuit}
\newcommand{\avg}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\diag}{\mathrm{diag}}
\renewcommand{\natural}{\mathbb N}
\newcommand{\integer}{\mathbb Z}
\newcommand{\complex}{\mathbb C}
\renewcommand{\thesection}{$\bullet$}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}

\newcommand{\multiprepareC}[2]{*+<1em,.9em>{\hphantom{#2}}\save[0,0].[#1,0];p\save !C
  *{#2},p+RU+<0em,0em>;+LU+<+.8em,0em> **\dir{-}\restore\save +RD;+RU **\dir{-}\restore\save
  +RD;+LD+<.8em,0em> **\dir{-} \restore\save +LD+<0em,.8em>;+LU-<0em,.8em> **\dir{-} \restore \POS
  !UL*!UL{\cir<.9em>{u_r}};!DL*!DL{\cir<.9em>{l_u}}\restore}

\newcommand{\prepareC}[1]{*{\xy*+=+<.5em>{\vphantom{#1\rule{0em}{.1em}}}*\cir{l^r};p\save*!L{#1}
    \restore\save+UC;+UC+<.5em,0em>*!L{\hphantom{#1}}+R **\dir{-}
    \restore\save+DC;+DC+<.5em,0em>*!L{\hphantom{#1}}+R **\dir{-}
    \restore\POS+UC+<.5em,0em>*!L{\hphantom{#1}}+R;+DC+<.5em,0em>*!L{\hphantom{#1}}+R **\dir{-}
    \endxy}}


\title{Lista 1}
\author{Nícolas André da Costa Morazotti}
\date{}

\begin{document}
{\let\newpage\relax\maketitle}
\tableofcontents

\section{Exercício 1}
\label{sec:exercicio-1}
Demonstre o teorema da não-clonagem.

Suponha dois sistemas A e B com um espaço de Hilbert comum,
$\mathcal{H} = \mathcal{H}_A = \mathcal{H}_B$. Suponha que o sistema A se encontra em um estado
$\ket\phi_A$. Queremos, utilizando um estado inicialmente desconhecido, $\ket e_B$, fazer uma cópia de
$\ket\phi_A$ no sistema B.  Ou seja, queremos levar $\ket\phi_A\ket e_B$ a $\ket\phi_A\ket\phi_B$. Veja que há
duas maneiras de se manipular esse sistema: podemos observar o estado $\ket\phi_A$ em uma componente de
alguma base, o que causaria o colapso dele e perderíamos o restante da informação necessária. Outra
maneira seria controlando o Hamiltoniano, e assim a evolução temporal unitária.

Escolhamos dois estados, $\phi_A,\psi_A\in\mathcal{H}$, arbitrários.  Uma vez que $U$ é unitário,
\begin{align*}
  (\bra\phi_A\bra e_B)(\ket\psi_A\ket e_B) &=
                                       (\bra\phi_A\bra e_B)U^\dagger U(\ket\psi_A\ket e_B)\\
                                     &= (\bra\phi_A\bra \phi_B)e^{-i\alpha(\phi, e)}
                                       e^{i\alpha(\psi, e)} (\ket\psi_A\ket \psi_B)\\
                                     &= e^{-i(\alpha(\phi, e)-\alpha(\psi, e))}\ip\phi\psi^2.
\end{align*}
Por outro lado,
\begin{align*}
  (\bra\phi_A\bra e_B)(\ket\psi_A\ket e_B) &=
                                       \ip\phi\psi\ip e e \\
                                     &= \ip\phi\psi,
\end{align*}
pois $\ket e$ é normalizado. Assim,
\begin{align*}
  |\ip\phi\psi| = |\ip\phi\psi|^2 \implies |\ip\phi\psi| = 1\text{ ou}\ |\ip\phi\psi| = 0.
\end{align*}
Os únicos casos possíveis são $\ket\phi=e^{i\beta}\ket\psi$, para algum $\beta\in\mathbb R$, ou
$\ip\phi\psi=0$. Contudo, esse não pode ser o caso para dois estados \emph{arbitrários}. Desta
forma, um único $U$ não gera um estado quântico qualquer.$\qed$
\newpage
\section{Exercício 2}
\label{sec:exercicio-2}

Demonstrar, a partir das propriedades de uma matriz densidade, que o estado puro
\begin{align}
  \rho=\frac12(\id+\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma}),
  \label{eq:2}
\end{align}
forma a esfera de Bloch, i. e., que o vetor $\mathbf{x}=(x_1,x_2,x_3)$ tem módulo 1 e forma uma
esfera.

As propriedades de uma matriz densidade de um estado puro são
\begin{itemize}
\item $\rho^2=\rho$
\item $\tr{\rho}=1.$ (Vale também para misturas estatísticas.)
\end{itemize}

Tomando o quadrado da equação (\ref{eq:2}), temos
\begin{align*}
  \rho^2&=\frac14(\id+\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma})(\id+\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma})\\
        &=\frac14[\id+2\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma}+(\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma})^2].
\end{align*}
O termo $(\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma})^2$ pode ser escrito, utilizando a notação da soma de Einstein,
como
\begin{align*}
  (\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma})^2 &= x_i\sigma_ix_j\sigma_j\\
                                        &= x_ix_j\sigma_i\sigma_j\\
                                        &=x_ix_j(\id\delta_{i,j}+i\epsilon_{ijk}\sigma_k)\\
                                        &=\id\underbrace{x_ix_i}_{|\mathbf{x}|^2}
                                          +\underbrace{i\epsilon_{ijk}x_ix_j\sigma_k}_{i\boldsymbol{\sigma}\cdot(\mathbf{x}\wedge\mathbf{x})=0}\\
                                        &=|\mathbf{x}|^2.
\end{align*}
Assim, reescrevemos
\begin{align*}
  \rho^2=\frac14[\id(1+|\mathbf{x}|^2)+2\mathbf x\cdot\boldsymbol{\sigma}].
\end{align*}
Veja que recuperamos a identidade $\rho^2=\rho$ ao fazer $|\mathbf{x}|^2=1$. Analisando o traço de $\rho^2$,
que também resulta em $1$, podemos chegar à mesma conclusão:
\begin{align*}
  \tr{\rho^2} &=\frac14[(1+|\mathbf{x}|^2)\underbrace{\tr{\id}}_{=2}+2x_i\underbrace{\tr{\sigma_i}}_{=0}]\\
              &=\frac12(1+|\mathbf{x}|^2) = 1.
\end{align*}
Assim, percebemos que $x_1^2+x_2^2+x_3^2 = 1$, que é a equação para uma esfera de raio unitário. $\qed$
\newpage
\section{Exercício 3}
\label{sec:exercicio-3}
Demonstre a decomposição de Schmidt.

Vamos definir o que será necessário de antemão para a demonstração.
\begin{enumerate}
\item $\ket{\psi}$ é um estado \emph{puro} de $\mathcal{H}_A\otimes\mathcal{H}_B$.
\item $\mathrm{dim}(\mathcal{H}_A)=d_A$ e $\mathrm{dim}(\mathcal{H}_B)=d_B$.
\item
  \begin{itemize}
  \item $\{\ket{\zeta_i}\}_{i=1}^{d_A}$ é base de $\mathcal{H}_A$.
  \item $\{\ket{\omega_j}\}_{j=1}^{d_B}$ é base de $\mathcal{H}_B$.
  \end{itemize}
\item $\rho = \op{\psi}{\psi}$.
\end{enumerate}

Podemos calcular $\rho_A=\tr[B]{\rho}$ (operador densidade do sistema $A$):
\begin{align}
  \rho_A=\tr[B]{\rho}=\sum_{j=1}^{d_B}\ip{\omega_j}{\psi}\ip{\psi}{\omega_j}.\label{eq:8}
\end{align}
Multiplicando $\rho$ da equação \eqref{eq:8} em ambos os lados por $\id_A$, temos
\begin{align*}
  \rho_A =v \id_A\rho\id_A &= \sum_{i=1}^{d_A}\op{\zeta_i}{\zeta_i}\rho_A\sum_{k=1}^{d_A}\op{\zeta_k}{\zeta_k}\\
                           &= \sum_{i=1}^{d_A}\sum_{k=1}^{d_A}\melem{\zeta_i}{\rho_A}{\zeta_k}\op{\zeta_i}{\zeta_k}.
\end{align*}
Considerando $\{\ket{\zeta_i}\}_{i=1}^{d_A}$ a base que diagonaliza $\rho_A$, verificamos que
$\melem{\zeta_i}{\rho_A}{\zeta_k}=\lambda_i\delta_{i,k}$, onde $\lambda_i$ são os autovalores de $\rho_A$. Considerando que temos
um número $d\leq d_A$ de autovalores não-nulos, ordernaremos os autovetores $\{\ket{\zeta_i}\}_{i=1}^{d_A}$
de forma que os primeiros $d$ sejam os de autovalores não-nulos. Desta forma,
\begin{align*}
  \sum_{i=1}^{d_A}\sum_{k=1}^{d_A}\melem{\zeta_i}{\rho_A}{\zeta_k}\op{\zeta_i}{\zeta_k}= \sum_{i=1}^{d}\lambda_i\op{\zeta_i}{\zeta_i}.
\end{align*}
Para o estado $\ket{\psi}$,
\begin{align*}
  \ket{\psi}&=(\id_A\otimes\id_B)\ket{\psi}=\left[\sum_{i=1}^{d_A}\op{\zeta_i}{\zeta_i}\otimes
              \sum_{j=1}^{d_B}\op{\omega_j}{\omega_j}\right]\ket{\psi}\\
            &=\sum_{i=1}^{d_A}\sum_{j=1}^{d_B}\left(\ket{\zeta_i}\ket{\omega_j}\right)
              \left(\bra{\zeta_i}\bra{\omega_j}\right)\ket{\psi}.  
\end{align*}
Podemos definir um vetor de $\mathcal{H}_B$ $\ket{\chi_i}=\sum_{j=1}^{d_B}\ket{\omega_j}
(\bra{\zeta_i}\bra{\omega_j})\ket{\psi}.$ O produto interno deste vetor é
\begin{align*}
  \ip{\chi_k}{\chi_i} &= \sum_{j=1}^{d_B}\sum_{l=1}^{d_B}\underbrace{\ip{\omega_l}{\omega_j}}_{\delta_{l,j}}
                        (\bra{\zeta_i}\bra{\omega_j})\op{\psi}{\psi}(\ket{\zeta_k}\ket{\omega_l}) \\
                      &= \sum_{j=1}^{d_B}(\bra{\zeta_i}\bra{\omega_j})\op{\psi}{\psi}(\ket{\zeta_k}\ket{\omega_j}).
\end{align*}
Veja que $\sum_{j=1}^{d_B}\ip{\omega_j}{\psi}\ip{\psi}{\omega_j}=\tr[B]{\op{\psi}{\psi}}\equiv\rho_A$. Então,
\begin{align*}
  \ip{\chi_k}{\chi_i}=\melem{\zeta_i}{\rho_A}{\zeta_k}\equiv\lambda_i\delta_{i,k}.
\end{align*}
Como há apenas $d$ autovalores não-nulos, i.e., há apenas $d$ $\ket{\chi_i}$
normalizáveis. Todos os outros devem ser nulos.
\begin{align*}
  \ket{\psi}=\sum_{i=1}^d\sqrt{\lambda_i}\ket{\zeta_i}\ket{\chi_i}+\sum_{i=d+1}^{d_B}0=\sum_{i=1}^d\sqrt{\lambda_i}
  \ket{\zeta_i}\ket{\chi_i} \qed
\end{align*}
\newpage
\section{Exercício 4}
\label{sec:exercicio-4}
Quais são os vínculos imporantes a serem obedecidos para mostrar a equivalência entre a
representação de Heisenberg e a representação de Schrödinger?

Para que a mecânica quântica seja equivalente, vamos nos apoiar à ideia do Teorema de Wigner. Neste,
o autor destaca que a mecânica quântica deve ser invariante perante mudanças de ponto de vista. Ou
seja, a regra de Born deve ser a mesma independentemente do ponto de vista adotado.

Aqui, utilizaremos a mesma ideia: tanto na representação de Heisenberg quanto na de Schrödinger, a
probabilidade de se medir um estado $\ket\phi$, dado um estado $\ket\psi$, deve ser a mesma.

Assim, para estados $\ket\phi$ e $\ket\psi$ na representação de Schrödinger, temos
\begin{align*}
  p(t)&=|\ip{\phi(t)}{\psi(t)}|^2\\
      &=|\melem{\phi(0)}{U^\dag(t)U(t)}{\psi(0)}|^2\\
      &=|\ip{\phi}\psi|^2.
\end{align*}

Além disso, os valores esperados de um certo operador $A_S$ (na representação de Schrödinger),
levado a $A_H(t)$ (na representação de Heisenberg) também devem se manter constantes.
\begin{align*}
  \avg A&=\tr{\rho_S(t)A_S}\\
        &=\tr{e^{-iH_St/\hbar}\rho_S(0)e^{iH_St/\hbar}A_S}\\
        &=\tr{\rho_He^{iH_St/\hbar}A_Se^{-iH_St/\hbar}}\\
        &=\tr{\rho_HA_H(t)}.
\end{align*}

\newpage
\section{Exercício 5}
\label{sec:exercicio-5}
Quais são os axiomas mínimos necessários para descrever uma evolução geral na teoria quântica?
Mostrar que são válidos para a dinâmica unitária.

Para que um mapa seja físico, qualquer evolução geral deve respeitar a positividade completa
(CP). Caso contrário, efeitos não correlacionados podem causar emaranhamento. Veja que evoluções
unitárias são sempre CP: para o operador $U = e^{-iHt/\hbar}$, caso seja completamente positivo,
\begin{align*}
    U\otimes\id_n&=X^\dag X\\
  (U^\dag\otimes\id_n)(U\otimes\id_n)&= (X^\dag X)(X^\dag X)\\
  (U^\dag U\otimes\id_n) = \id\otimes\id_n &= \underbrace{(X^\dag X)}_{Y^\dag}\underbrace{(X^\dag X)}_Y\\
           &=Y^\dag Y
\end{align*}
que é CP.

Além disso, precisamos que o mapa preserve a unidade; i.e., leve a identidade do sistema $A$ à
identidade do sistema $B$. Tal afirmação é trivialmente verdadeira para evoluções unitárias.

\newpage
\section{Exercício 6}
\label{sec:exercicio-6}
Demonstre o teorema de Stinespring.

Vamos primeiro enunciar o teorema de Stinespring.

Seja $\varepsilon:M_n(\complex)\to M_m(\complex)$ um mapa CP. Então, existe um dado $l\in\natural$ e um
operador $$V:\complex^m\to\complex^n\otimes\complex^l$$ tal que $$\varepsilon(X)=V^\dag(X\otimes\id_l)V$$ e os vetores da forma
$(X\otimes\id)V\ket\phi$ com $\ket\phi\in\complex^m$ varrendo $\complex^n\otimes\complex^l$. A decomposição é
\emph{única} a menos de transformações unitárias em $\complex^l$. ($V$ é uma isometria; i.e.,
$V^\dag V=\id\neq VV^\dag.$ Isometria é uma operação unitária em um espaço onde se ``ignora'' uma parte desse
espaço.) 

Podemos utilizar da diagramação de circuitos para demonstrar tal teorema. Antes, contudo,
necessitaremos de duas coisas:
\begin{enumerate}
\item Isomorfismo de Choi-Jamilkowski \label{item:1};
\item Purificação \label{item:2}.
\end{enumerate}

O Isomorfismo de Choi-Jamilkowski afirma que existe um mapa biunívoco capaz de levar mapas a
operadores. Em particular, seja $\Lambda:A\to B$ um mapa completamente positivo (CP) que leva o sistema $A$
ao sistema $B$. Então, podemos construir a partir de tal uma matriz densidade da forma
\begin{align*}
  \rho_{A'B}=(\Lambda\otimes\id_{A'})\op\Omega\Omega,
\end{align*}
onde $\ket\Omega=\frac1{\sqrt d}\sum_i \ket{ii}$ é um estado maximamente emaranhado de Bell. Veja que, por
construção, a matrix densidade $\rho_{A'B}>0$, uma vez que $\Lambda$ é CP. Além disso, verificamos que o
traço de tal composição é
\begin{align*}
  \tr{(\Lambda\otimes\id_{A'})\op\Omega\Omega} &= \frac1d\sum_{ij}\tr{\Lambda\op ij}\tr{\op ij},
\end{align*}
o que implica que $\Lambda$ preserva traço.

A purificação é uma maneira de, partindo de uma matriz densidade de mistura estatística, alcançar
uma matriz densidade pura. Veja que podemos, utilizando
\begin{align*}
  \rho=\sum_ip_i\op ii,
\end{align*}
construir o estado
\begin{align*}
  \ket{Puro} &= \sum_i \sqrt{p_i}\ket{ii}\\
  \op{Puro}{Puro} &= \sum_{ij} \sqrt{p_ip_j}\op{ii}{jj},
\end{align*}
onde basta tomar o traço sobre o segundo espaço de $\op{Puro}{Puro}$ para termos $\rho$. Assim, dizemos
que $\rho$ é obtido tomando a \emph{probabilidade marginal} de $\op{Puro}{Puro}$ em relação ao segundo
espaço.

Para a demonstração, utilizaremos a linguagem de circuitos. O mapa $\varepsilon$ pode ser diagramado como
\begin{align*}
  \Qcircuit @C=.5em @R=0em {\lstick A & \gate{\varepsilon} & \qw & B}.
\end{align*}
Podemos montar a matriz densidade $\rho_{A'B}$ a partir do isomorfismo de Choi-Jamilkowski.
\begin{align*}
  \Qcircuit @C=1em @R=1em {
  \multiprepareC{1}{\text{Bell}} & \qw & \qw & A'\\
  \ghost{\text{Bell}} & \gate{\varepsilon} & \qw & B}
  \ \ \ \  =
  \Qcircuit @C=1em @R=1em{
  \multiprepareC{1}{\rho_{A'B}} & \qw & A'\\
  \ghost{\rho_{A'B}} & \qw & B}.
\end{align*}
Utilizando o esquema de purificação,
\begin{align*}
  \Qcircuit @C=1em @R=1em{
  \multiprepareC{1}{\rho_{A'B}} & \qw & A'\\
  \ghost{\rho_{A'B}} & \qw & B\\
  }
  \ \ \ \  =
  \Qcircuit @C=1em @R=1em{
  \multiprepareC{2}{\text{Pure}} & \qw &  A' & \\
  \ghost{\text{Pure}} & \qw &  B & \\
  \ghost{\text{Pure}} & \qw & \qw & \measureD{e}
  }
\end{align*}
% Temos as ferramentas necessárias para demonstrar o teorema. Primeiramente, vamos obter a matriz
% densidade a partir de $\varepsilon$, utilizando o isomorfismo de Choi-Jamilkowski.
% \begin{align}
%   \rho_{A'B} = (\epsilon\otimes\id_{A'})\op\Omega\Omega.\label{eq:4}
% \end{align}

\newpage
\section{Exercício 7}
\label{sec:exercicio-7}
Demonstrar que o operador deslocamento, 
\begin{align}
  D(\alpha)=\expo{\alpha \adag - \alpha^* a},
  \label{eq:1}
\end{align}
é unitário e também pode ser escrito como
\begin{align*}
  D(\alpha)=\expo{-\frac{|\alpha|^2}{2}}\expo{\alpha \adag}\expo{- {\alpha^*}a}.
\end{align*}

Vamos precisar do comutador $[a,\adag] = a\adag - \adag a = 1$ e utilizar a fórmula de
Baker-Campbell-Hausdorff,
\begin{align}
  \expo{A}\expo{B}\approx\expo{A+B+\frac12[A,B]},
  \label{eq:6}
\end{align}
que vale quando $[A,[A,B]]=[B,[A,B]]=0$. No nosso caso, precisaremos calcular as comutações $[a,\adag]$,
$[a,[a,\adag]]$ e $[\adag,[a,\adag]]$.    
\begin{align*}
  [a,\adag] &= \id\\
  \implies [a,[a,\adag]] &= [a,\id] = 0.
\end{align*}

Para demonstrar sua unitariedade, veja que
\begin{align*}
  D^\dag(\alpha)D(\alpha) &= \expo{-\alpha \adag+\alpha^*a}\expo{\alpha \adag-\alpha^*a}\\
             &= \expo{-\alpha \adag+\alpha^*a+\alpha \adag-\alpha^*a+[-\alpha \adag+\alpha^*a,\alpha \adag-\alpha^*a]/2}\\
             &= \expo{[-\alpha \adag+\alpha^*a,\alpha \adag-\alpha^*a]/2}.
\end{align*}
Veja que o comutador terá termos da forma $[\adag,\adag]$ e $[a,a]$, identicamente nulos. Contudo,
temos também termos da forma $[a,\adag]=-[\adag,a]=1$. Então,
\begin{align*}
  D^\dag(\alpha)D(\alpha) &= \exp\left[\frac12[-\alpha \adag,-\alpha^*a]+\frac12[\alpha^* a,\alpha \adag]\right]\\
             &=\expo{-|\alpha|^2/2+|\alpha|^2/2}\\
             &=\id.
\end{align*}

Para mostrar a validade da decomposição apresentada no enunciado, considere agora
\begin{align*}
  \expo{\alpha\adag}\expo{-\alpha^*a}&=\expo{\alpha\adag-\alpha^*a+[\alpha\adag,-\alpha^*a]/2}\\
                           &=\expo{\alpha\adag-\alpha^*a+\id|\alpha|^2/2}.
\end{align*}
Multiplicando ambos os lados por $\expo{-\id|\alpha|^2/2}$,
\begin{align*}
  \expo{\alpha\adag-\alpha^*a} &= \expo{-|\alpha|^2/2}\expo{\alpha\adag}\expo{-\alpha^*a}. \qed
\end{align*}
\newpage
\section{Exercício 8}
\label{sec:exercicio-8}
Mostre que os estados coerentes são supercompletos.

%O que é mostrar a supercompleteza de estados coerentes?
Podemos mostrar sua relação de identidade:
\begin{align*}
  \id = \frac1\pi\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha.
\end{align*}
Tomemos o valor esperado do lado direito da expressão acima entre os estados $m$ e $n$.
\begin{align*}
  \bra m\left(\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha\right)\ket n &= \int\dd^2\alpha \ip m\alpha\ip\alpha n.
\end{align*}
Utilizando $\ket\alpha=e^{-|\alpha|^2/2}\sum_{j=0}^\infty \frac{\alpha^j}{\sqrt{j!}}\ket{j}$, temos
\begin{align*}
  \bra m\left(\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha\right)\ket n &= \int\dd^2\alpha e^{-|\alpha|^2}
                                          \frac{\alpha^n}{\sqrt{n!}}\frac{\alpha^*^m}{\sqrt{m!}}.
\end{align*}
Escrevendo $\alpha=re^{i\theta}$, com $\dd^2\alpha=r\dd r \dd\theta$,
\begin{align*}
  \bra m\left(\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha\right)\ket n &=\frac1{\sqrt{n!m!}}\int_0^\infty\dd r\ r^{n+m+1}e^{-r^2}
                                          \int_0^{2\pi}\dd\theta e^{i(n-m)\theta}
\end{align*}
Veja que a integral em $\theta$ pode ser calculada analiticamente. Para $m\neq n$,
\begin{align*}
  \int_0^{2\pi}\dd\theta e^{i(m-n)\theta} = \frac1{i(m-n)}[e^{i(n-m)2\pi}-1] \equiv 0.
\end{align*}
Contudo, para $m=n$,
\begin{align*}
  \int_0^{2\pi}\dd\theta e^{i(n-m)\theta} = \int_0^{2\pi}\dd\theta \equiv 2\pi. 
\end{align*}
Portanto,
\begin{align*}
  \int_0^{2\pi}\dd\theta e^{i(m-n)\theta}=2\pi\delta_{m,n}.
\end{align*}
Então, já substituindo $m$ por $n$ (uma vez que a integral é nula caso contrário),
\begin{align*}
  \bra m\left(\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha\right)\ket n &= \frac{2\pi}{n!}\delta_{m,n}\int_0^\infty\dd r\ r^{2n}r e^{-r^2}
\end{align*}
Essa integração é analítica, uma vez mais. Substituiremos a exponencial
$e^{-r^2}\equiv e^{\beta r^2}$, com $\beta\equiv-1$. Assim, podemos identificar
$r^{2n}e^{\beta r^2}=\frac{\partial^n}{\partial\beta^n}e^{\beta r^2}$. Recolocando na integral,
\begin{align*}
  \int_0^\infty\dd r\ r \frac{\partial^n}{\partial\beta^n} e^{\beta r^2} &= \frac{\dd^n}{\dd\beta^n}\int_0^\infty\dd r\ re^{\beta r^2}.
\end{align*}
Substituindo $u\equiv r^2\implies \dd u = 2r\dd r$,
\begin{align*}
  \int_0^\infty\dd r\ re^{\beta r^2}&=\frac12\int_0^\infty\dd u e^{\beta u}\\
                        &=\frac1{2\beta}(e^{-\infty}-1)\\
                        &=-\frac1{2\beta}.
\end{align*}
Vamos analisar as derivadas de tal expressão.
\begin{align*}
  -\frac12\frac{\dd}{\dd\beta}\beta^{-1} &= -\frac12(-1)\beta^{-2}\\
  -\frac12\frac{\dd^2}{\dd\beta^2}\beta^{-1} &= -\frac12(-1)(-2)\beta^{-3}\\
  -\frac12\frac{\dd^3}{\dd\beta^3}\beta^{-1} &= -\frac12(-1)(-2)(-3)\beta^{-4}\\
  -\frac12\frac{\dd^n}{\dd\beta^n}\beta^{-1} &= -\frac12(-1)(-2)(-3)\dots(-n)\beta^{-n-1}\\
                                 &= \frac{(-1)^{n+1}}2 n!\beta^{-(n+1)}.
\end{align*}
Como $\beta=-1$, o sinal se cancela.
\begin{align*}
  \int_0^\infty\dd r\ r^{2n+1}e^{-r^2} = \frac{n!}2.
\end{align*}
Unindo as expressões,
\begin{align*}
  \bra m\left(\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha\right)\ket n &=\frac{2\pi}{n!}\delta_{m,n}\frac{n!}2\\
                                        &=\pi\delta_{m,n}.
\end{align*}
Assim, verificamos que
\begin{align*}
    \id = \frac1\pi\int\dd^2\alpha\op\alpha\alpha. \qed
\end{align*}
\newpage
\section{Exercício 9}
\label{sec:exercicio-9}
Calcule
\begin{enumerate}
\item $\tr{D(\alpha)}$ \label{item:a}
\item $\tr{D^\dag(\beta)D(\alpha)}$ \label{item:b}
\item $\tr{A}$ onde $A$ é um operador limitado no espaço de Hilbert
  $\mathcal{H}$. \label{item:c}
\end{enumerate}

Item \ref{item:a}: Vamos utilizar a forma para $D(\alpha)$ calculada no
exercício 7,
$D(\alpha)=\expo{-\frac{|\alpha|^2}2}\expo{\alpha\adag} \expo{- \alpha^*a}$. Também vamos
utilizar que o estado $\ket{\alpha}$ é auto-estado do operador $a$, i.e.,
$a\ket\alpha=\alpha\ket\alpha$.

Podemos escrever o traço do operador $D(\alpha)$ como
\begin{align*}
  \tr{D(\alpha)}&=\frac1\pi\int\dd^2 \melem\beta{D(\alpha)}\beta\\
      &=\frac1\pi\int\dd^2\beta e^{-|\alpha|^2/2}\melem\beta e^{\alpha\adag}e^{-\alpha^*a}\beta\\
      &=\frac1\pi\int\dd^2\beta e^{-|\alpha|^2/2}e^{\alpha\beta^*}e^{-\alpha^*\beta}\ip\beta\beta\\
           &=\frac1\pi\int\dd^2\beta e^{\alpha\beta^*}e^{-\alpha^*\beta}
\end{align*}

Escrevendo agora $\alpha\equiv u+iv$ e $\beta\equiv x+iy$, o elemento de integração em $\beta$ se torna o elemento de área
do plano complexo, $\dd^2\beta=\dd x\dd y$. O produto da exponencial é
\begin{align*}
  \alpha\beta^*-\alpha^*\beta &= (u+iv)(x-iy)-(u-iv)(x+iy)\\
            &= ux -iuy + ivx + vy - ux - iuy + ivx - vy\\
            &= -2i(uy-vx).
\end{align*}
Assim,
\begin{align*}
  \tr{D(\alpha)}&=\frac{e^{-|\alpha|^2/2}}\pi\int_{-\infty}^\infty\dd x\int_{-\infty}^\infty\dd y
             e^{2ivx}e^{-2iuy}\\ 
           &=\frac{e^{-|\alpha|^2/2}}\pi\underbrace{\int_{-\infty}^\infty\dd x
             e^{2ivxq}}_{\equiv2\pi\delta(v)/2}
             \underbrace{\int_{-\infty}^\infty\dd ye^{-2iuy}}_{\equiv2\pi\delta(u)/2}\\ 
           &=\frac{e^{-|\alpha|^2/2}}\pi \pi^2\delta^{(2)}(\alpha)\\
           &=\pi e^{-|\alpha|^2/2}\delta^{(2)}(\alpha).
\end{align*}
Por fim, veja que esse traço é nulo para qualquer $\alpha\neq0$. Contudo, para
$\alpha=0$, $e^{-|\alpha|^2/2}=1.$ Portanto,
\begin{align*}
  \tr{D(\alpha)}=\pi\delta^{(2)}(\alpha).
\end{align*}

Item \ref{item:b}: Para obter $\tr{D^\dag(\beta)D(\alpha)}$, fazemos o mesmo
passo-a-passo.
\begin{align*}
  \tr{D^\dag(\beta)D(\alpha)} &= \frac1\pi\int\dd ^2\gamma\melem\gamma{D^\dag(\beta)D(\alpha)}\gamma\\
                  &= \frac{e^{-|\alpha|^2/2}e^{-|\beta|^2/2}}\pi\int\dd ^2\gamma
                    \melem\gamma{e^{-\beta a^\dag}e^{\beta^*a}e^{\alpha a^\dag}e^{-\alpha^*a}}\gamma\\
                  &= \frac{e^{-|\alpha|^2/2}
                    e^{-|\beta|^2/2}}\pi\int\dd ^2\gamma \melem\gamma{e^{-\beta
                    \gamma^*}e^{\beta^*a}e^{\alpha a^\dag}e^{-\alpha^*\gamma}}\gamma.
\end{align*}
Utilizando a fórmula de Baker-Campbell-Hausdorff, podemos expressar o
termo $\expo{\beta^*a}\expo{\alpha a^\dag}$ utilizando:
\begin{align*}
  e^Ae^B &= e^{A+B+[A,B]/2}\\
  \implies e^{A+B} &= e^Ae^Be^{-[A,B]/2}\\
  e^Ae^B &= e^{A+B+[B,A]/2}\\
  \implies e^{A+B} &= e^Be^Ae^{-[B,A]/2},
\end{align*}
sabendo que $[A,[A,B]]=[B,[A,B]]=0.$ Então, podemos comutar as
exponenciais se colocarmos um fator:
\begin{align*}
  e^Ae^B=e^Be^Ae^{[A,B]}.
\end{align*}
Para $A=\beta^*a$, $B=\alpha\adag$ e $[A,B]=\beta^*\alpha$,
\begin{align*}
  e^{\beta^*a}e^{\alpha\adag}&=e^{\beta^*\alpha}e^{\alpha\adag}e^{\beta^*a}.
\end{align*}
Assim,
\begin{align*}
  \tr{D^\dag(\beta)D(\alpha)} &= \frac{e^{\beta^*\alpha}e^{-(|\alpha|^2+|\beta|^2)/2}}\pi
                                \int\dd ^2\gamma e^{-\beta
                    \gamma^*}e^{-\alpha^*\gamma}\melem\gamma{e^{\alpha a^\dag}e^{\beta^*a}}\gamma\\ 
                              &= \frac{e^{\beta^*\alpha}e^{-(|\alpha|^2+|\beta|^2)/2}}\pi
                                \int\dd ^2\gamma e^{(\alpha-\beta)\gamma^*-(\alpha-\beta)^*\gamma}.
\end{align*}
Note que ao definir $\lambda=\alpha-\beta$, podemos aplicar o resultado do item
\ref{item:a}, obtendo
\begin{align*}
  \tr{D^\dag(\beta)D(\alpha)} &= \pi{e^{\beta^*\alpha}e^{-(|\alpha|^2+|\beta|^2)/2}}\delta^{(2)}(\alpha-\beta).
\end{align*}
Considerações: veja que temos uma delta para a parte real de $\alpha$ e uma
para a parte imaginária. Desta forma, as partes real e imaginária de
$\alpha$ são iguais às partes real e imaginária de $\beta$. Então,
$\beta^*=\alpha^*$ e $|\beta|^2=|\alpha|^2$. Temos então
\begin{align*}
  \tr{D^\dag(\beta)D(\alpha)} &= \pi{e^{\alpha^*\alpha}e^{-(|\alpha|^2+|\alpha|^2)/2}}\delta^{(2)}(\alpha-\beta)\\
                  &= \pi{e^{|\alpha|^2-|\alpha|^2}}\delta^{(2)}(\alpha-\beta)\\
                  &= \pi\delta^{(2)}(\alpha-\beta).
\end{align*}

Item \ref{item:c}: Desejamos demonstrar que
\begin{align*}
  \tr{A} = \frac1\pi\int\dd^2\alpha\melem\alpha A\alpha.
\end{align*}
Podemos inserir duas identidades em estados de Fock entre os estados $\alpha$ e o operador $A$. Assim,
\begin{align*}
  \tr A &= \frac1\pi\sum_{n,m}\int\dd^2\alpha\ip\alpha m\melem mAn\ip n\alpha\\
        &= \frac1\pi\sum_{n,m}\melem mAn\underbrace{\int\dd^2\alpha\ip\alpha m\ip n\alpha}_{\equiv\pi\delta_{n,m}}\\
        &= \sum_{n,m}\melem mAn\delta_{n,m}\\
        &= \sum_n \melem nAn\\
        &\equiv \tr{A}. \qed
\end{align*}
%\red{Será que só isso dá certo?}
\newpage

\section{Exercício 10}
\label{sec:exercicio-10}
Considere um sistema cujos estados são variáveis contínuas de dois modos descrito pelo Hamiltoniano
\begin{align*}
  \hat H = \frac12\sum_{j,k=1}^2(\hat x_j[V_x]_{j,k}\hat x_k+\hat p_j[\id]_{j,k}\hat p_k)
\end{align*}
em que $\id$ é uma matriz identidade. Através de transformações simpléticas, encontre a forma
quase-livre do Hamiltoniano e suas funções características antes e depois da transformação. 

Podemos escrever $\hat{{H}} = \frac12 \hat{{R}}^T [{H}] \hat{{R}}$, onde
$\hat{{R}}^T=(\hat x_1,\hat x_2; \hat p_1,\hat p_2)$ e
\begin{align*}
  [H]=
  \begin{pmatrix}
    V_x & 0\\
    0 & \id
  \end{pmatrix}.
\end{align*}

Para diagonalizar $H$, podemos transformar os vetores $\hat R\to\hat R'$, de maneira que a relação
canônica de comutação seja preservada. A relação canônica é
\begin{align*}
  [\hat R_j,\hat R_k] = -i [\sigma]_{jk} \id,
\end{align*}
onde
\begin{align*}
  [\sigma] =
  \begin{pmatrix}
    0 & -\id\\
    \id & 0
  \end{pmatrix}.
\end{align*}
Utilizando a transformação $S$ tal que $\hat R'_j = \sum_{l} [S]_{jl} \hat R_l$, podemos calcular a
relação de comutação como
\begin{align*}
  [\hat R'_j,\hat R'_k] &= \sum_{lm} [S]_{jl} [S]_{km} [\hat R_l,\hat R_m]\\
                        &= \sum_{lm} [S]_{jl} [S]_{km} (-i[\sigma]_{lm}\id)\\
                        &= -i\id\sum_{lm} [S]_{jl}[\sigma]_{lm}[S^T]_{mk}\\
                        &= -i\id[S\sigma S^T]_{jk}.
\end{align*}
Assim, temos a relação $\sigma=S\sigma S^T$, que define condições que $S$ deve satisfazer. Diz-se que a matriz
$S$ é uma matriz \emph{simplética}. Utilizando o teorema de Wilhamson, somos capazes de decompor uma
matriz $M$, tal que $M^T=M$ e positiva, da maneira
\begin{align}
  M = S^T(D\oplus D)S,\label{eq:7}
\end{align}
onde $S$ é uma matriz simplética, e $D=\diag(\mu_1,\dots,\mu_n)$, com $\mu_j>0$ autovalores ordenados em
ordem decrescente. Vamos denominar por $\mathfrak{D}\equiv D\oplus D$. Assim, reescrevemos a equação
\eqref{eq:7} como
\begin{align*}
  M = S^T\mathfrak{D}S.
\end{align*}
Identifiquemos, pois, a matriz $S$ com a estrutura
\begin{align*}
  S = \mathfrak{D}^{-1/2}\mathcal{O}\sqrt M,
\end{align*}
com
\begin{align*}
  \mathfrak{D}^{-1/2}=
  \begin{pmatrix}
    \frac1{\sqrt D} & 0\\
    0 & \frac1{\sqrt D}
  \end{pmatrix}
\end{align*}
e
\begin{align*}
  \frac1{\sqrt D}=\diag\left(\frac1{\mu_1},\dots,\frac1{\mu_N}\right).
\end{align*}
Assim, a expressão que condiciona a matriz $S$ se torna
\begin{align*}
  \sigma = \mathfrak{D}^{-1/2}\mathcal{O}\sqrt M\sigma\sqrt M\mathcal{O}^T\mathfrak{D}^{-1/2}.
\end{align*}
Multiplicando ambos os lados por
\begin{align*}
  \mathcal{D}^{1/2}&\equiv
  \begin{pmatrix}
    \sqrt D & 0\\
    0 & \sqrt D
  \end{pmatrix}
\end{align*}
à direita e à esquerda, temos
\begin{align*}
  \mathcal{D}^{1/2}\sigma\mathcal{D}^{1/2} &= \mathcal{O}\sqrt M\sigma\sqrt M\mathcal{O}^T\\
  \mathcal{D}^{1/2}\sigma\mathcal{D}^{1/2} &=\begin{pmatrix}
                                          \sqrt D & 0\\
                                          0 & \sqrt D                                            
                                        \end{pmatrix}
                                              \begin{pmatrix}
                                                0 & -\id\\
                                                \id & 0
                                              \end{pmatrix}
                                              \begin{pmatrix}
                                                \sqrt D & 0\\
                                                0 & \sqrt D                                            
                                              \end{pmatrix}\\
                                      &=\begin{pmatrix}
                                        0 & -\sqrt D\\
                                        \sqrt D & 0
                                      \end{pmatrix}
                                                  \begin{pmatrix}
                                                    \sqrt D & 0\\
                                                    0 & \sqrt D                                            
                                                  \end{pmatrix}\\
                                      &=\begin{pmatrix}
                                        0 & - D\\
                                        D & 0
                                      \end{pmatrix}.
\end{align*}
  Por outro lado, utilizando $M$ como o $H$ que desejamos encontrar a forma quase-livre,
  \begin{align*}
    M &=
    \begin{pmatrix}
      V_x & 0\\
      0 & \id
    \end{pmatrix}\\
    \sqrt M\sigma\sqrt M &= \begin{pmatrix}
                        \sqrt{V_x} & 0\\
                        0 & \id
                      \end{pmatrix}
                      \begin{pmatrix}
                        0 & -\id\\
                        \id & 0
                      \end{pmatrix}
                      \begin{pmatrix}
                        \sqrt{V_x} & 0\\
                        0 & \id
                      \end{pmatrix}\\
      &=\begin{pmatrix}
          0 & -\sqrt V_x\\
          \id & 0
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          \sqrt{V_x} & 0\\
          0 & \id
        \end{pmatrix}\\
      &=
        \begin{pmatrix}
          0 & -\sqrt V_x\\
          \sqrt V_x & 0
        \end{pmatrix}.
  \end{align*}
  Assim, temos a equação matricial
  \begin{align*}
    \begin{pmatrix}
      0 & -D\\
      D & 0
    \end{pmatrix}&=\mathcal{O}
                   \begin{pmatrix}
                     0 & -\sqrt V_x\\
                     \sqrt V_x & 0
                   \end{pmatrix}\mathcal{O}^T.
  \end{align*}
Veja que, a partir daqui, basta introduzir $\mathcal{Q}$ tal que
  \begin{align*}
    \mathcal{O} = 
    \begin{pmatrix}
      \mathcal{Q}^T & 0\\
      0 & \mathcal{Q}^T D \frac1{\sqrt V_x}
    \end{pmatrix},
\end{align*}
para algum $\mathcal{Q}$ tal que $\mathcal{Q}^T\mathcal{Q}=\id$, de forma que $S$ respeita a condição
$\sigma=S\sigma S^T$. 
\newpage
  
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 